\chapter{Gerenciamento de Aplicações em Grade}
\label{cap:gerenciamento}

A idéia de computação em grade para processamento de aplicações em paralelo veio como consequência dos inúmeros avanços no desempenho de redes de computadores.

Atualmente, o uso dessas redes tem aumentado exponencialmente. Muitas dessas redes são distribuídas de forma geograficamente separadas precisando de uma complexa infra-estrutura de software e hardware para gerenciá-las e conectá-las. Dentre as diversas soluções existentes a grade computacional (\emph{grid computing}) possui características que viabiliza essa conexão.

O Open Grid Forum (OGF) uma comunidade fórum, com milhares de indivíduos representando mais de 400 organizações em mais de 50 países, criou e documentou \cite{M.2002} especificações técnicas e experiências de usuários. O OGF definiu grades computacionais como um ambiente persistente o qual habilita aplicações para integrar instrumentos, disponibilizar informações em locações difusas. Mas esta não é a única e precisa definição para o conceito de grades. Foster \cite{Kesselman2001} define um sistema em grade propondo um \emph{checklist} de três pontos.

\begin{enumerate}
	\item coordenar recursos os quais não são direcionados para um controle central;
	\item usar protocolos e interfaces padronizados, abertos e para propósitos gerais;
	\item oferecer QoS (qualidade de serviço) não triviais tais como: autenticação, escalonamento de tarefas, disponibilidade.
\end{enumerate}

Uma definição formal do que um sistema em grade pode prover foi definido por Foster \emph{et al.} em \cite{Foster2002}, focando na sua semântica, mostrando que grades não são apenas uma modificação de um sistema distribuído convencional. Podem apresentar recursos heterogêneos como sensores e detectores e não apenas nós computacionais. A seguir uma lista de aspectos que evidenciam uma grade computacional \cite{Cirne2002}:

\begin{itemize}
	\item heterogeneidade;
	\item alta dispersão geográfica;
	\item compartilhamento (não pode ser dedicado a uma única aplicação);
	\item múltiplos domínios administrativos (recursos de várias instituições);
	\item controle distribuído.
\end{itemize}

Usualmente os usuários usam linguagens de descrição para descreverem a aplicação. A aplicação pode ser representada por um grafo onde cada vértice representa uma tarefa e suas arestas representam a ordem de precedência entre elas. Quando um sistema de gerenciamento de aplicação recebe o grafo da aplicação ele precisa disparar as tarefas na ordem e controlar sua execução. 

A distribuição das tarefas entre recursos é um problema que diminui o desempenho. Uma aplicação distribuída pode ser particionada pelo agrupamento de tarefas relacionadas visando a redução de comunicação. Este particionamento deve ser tal que as dependências entre tarefas e localidade dos dados sejam mantidas \cite{Mangan2006}. 

A grade deve estar preparada para lidar com todo o dinamismo e variabilidade, procurando obter o melhor desempenho possível, adaptando-se ao cenário atual.

\input{Recursos}