\section*{Introdução}
\label{cap:introducao}

Atualmente o uso de redes de computadores tem aumentado exponencialmente. Muitas dessas redes são distribuídas de forma geograficamente separadas precisando de uma complexa infra-estrutura de software e hardware para gerenciá-las e conectá-las. Dentre as diversas soluções existe a grade computacional (\emph{grid computing}).

Segundo Dantas \cite{Mangan2006}, pode-se dizer, também, que representa uma forma estendida dos serviços web permitindo que recursos computacionais possam ser compartilhados.

Defini-se grades como uma plataforma computacional heterogênia distribuída geograficamente fornecendo serviços e recursos às organizações participantes da plataforma \cite{Mangan2006}.

\cite[apud]{Mangan2006} O Global Grid Forum (GGF) uma comunidade fórum com milhares de indivíduos representando mais de 400 organizações em mais de 50 países criou e documentou especificações técnicas e experiências de usuários. O GGF definiu grades computacionais como um ambiente persistente o qual abilita aplicações para integrar intrumentos, disponibilizar informações em locações difusas. Desde lá não é a única e precisa definição para o conceito de grades. \cite{Kesselman2001} Define um sistema em grade propondo um \emph{checklist} de três pontos.

\begin{enumerate}
\item
coordena recurs os quais não são direcionados para um controle central.
\item
usa protocolos e interfaces padronizados, abertos para propósitos gerais
\item
oferece QoS (qualidade de serviço) não triviais tais como: autenticação, escalonamnto de tarefas, disponibilidade.
\end{enumerate}

Uma definição formal do que um sistema em grade pode prover foi definido em \cite{Mangan2006}. Focando na sua semântica, mostrando que grades não são apenas uma modificação de um sistema distribuído convencional. Podem apresentar recursos heterogênicos como sensores e detectores e não apenas nós computacionais. Abaixo uma lista de aspectos que evidenciam uma grade computacional \cite{Cirne2002}
